# 论文 *Anomaly Detection and Visualization of School Electricity Consumption Data* 的复现与改进

论文信息：

* DOI: [10.1109/ICBDA.2017.8078707](https://doi.org/10.1109/ICBDA.2017.8078707)
* Published in: 2017 IEEE 2nd International Conference on Big Data Analysis (ICBDA)
* Date of Conference: 10-12 March 2017

## 数据集

* 论文使用了某资源管理公司记录的苏格兰40多所学校的用电数据，每半小时记录一次，数据集具体信息没有在论文中给出
* 复现使用的数据集来自*UCI Machine Learning Repository*,详情见：https://archive.ics.uci.edu/ml/datasets/individual+household+electric+power+consumption

## 复现及改进过程

### 数据的索引

* 为了方便阅读，在本文中约定将数据使用如下三个维度来进行索引：**(year, week, slot)**，比如我们想要2007年第一周第2个time slot的用电量，就用(2007, 1, 2)来表示该用电量数值在数据集中的索引
  * 使用`？`表示**对该维度进行遍历**，如索引(2007, ?, 1)对应的数据代表了2007年第1到第52周的所有的第1个time slot的用电量，即一个长度为52的数组
  * 用`x`表示**某固定值**，如索引(2007, 5, x)对应的数据代表了2007年第5周**某一个**time slot对应的用电数据

### 多项式回归(Polynomial Regression)

首先来明确这一部分是在做什么：

> 用2007年的所有52周的第1个time slot的数据，来预测2008年的某一周的第1个time slot的数据

论文中给出的11阶多项式回归如下图所示：

<img src="01.png" width="500px">

<p align="center">（图1）</p>

复现时，多项式回归用到的数据索引表示为**(2007, ?, 1)**，结果如下图所示：

<img src="02.png" width="500px">

<p align="center">（图2）</p>

单单对比上图，并不能评价方法的好坏，关键看接下来的预测效果，所以接下来要：

(注：由于复现时所用数据集波动太大，使用了360 min这样的time slot来做平滑，以便与论文中的数据更相似)

> 使用第8周的28个time slot的预测值来预测整周的用电量，直观上说，就是用28个与图2相似的图中的横坐标为8对应的数值作为整周预测结果

论文做出的效果如下图所示：

<img src="03.jpg" width="500px">

<p align="center">（图3）</p>

使用相同的方法，复现得到的结果如下，其中红色为真实数据，蓝色为预测值，黄色为二者差值的绝对值：

<img src="04.png" width="500px">

<p align="center">（图4）</p>

差值大的出乎意料，可以说：在本数据集上使用论文中的方法**完全没有取得预测的效果**

接下来，我们提出了自己的做法：

#### 分段的低次多项式回归

进一步改进时，用到了分段的低次多项式回归，这一出发点是：论文中用的多项式是11阶，阶数太高了

接下来的问题就是：分几段？用几阶的多项式？

这两个问题并不难回答，对第8周的数据进行实验，使用两层循环去测试这两个参数，根据目测，得到的结果是用3阶多项式，步长为8，即分int(52/8)+1=7段时结果最好

<img src="05.png" width="1000px">

<p align="center">（图5）</p>

上图右侧是用3次多项式，分7段分别对2007年的16个time slot的拟合结果，使用上文中相同的方法，对第8周进行预测，得到结果如下图右侧所示

<img src="06.png" width="1000px">

<p align="center">（图6）</p>

可以看到，用低次分段多项式来拟合时蓝线至少还在真实数据附近波动，而用高次多项式拟合就错的很离谱

但是，即使是误差相对较小，用来**做预测也是远远不够的**

#### 两种方法的对比

直观上，我们提出的方法表现要比论文中的好，但这只是在第8周的表现，那么对于整个52周来说呢？在后文的`进一步讨论`中会有更多的分析

总之，目前的结论是：两种方法结果都不让人满意，但**我们提出的方法略胜一筹**

#### 不使用多项式回归的“预测"

效果这么差，感觉还不用这些预测方法，那么，如果真的不用呢？

一个想法：如果直接把2007年的数据当做对2008年数据的预测会发生什么呢？

<img src="07.png" wifth="500px">

<p align="center">（图7）</p>

上图中，红线是直接用2007年的数据当做对2008年的预测时的差值，红线甚至有一段都是最低的，可以说表现不逊于其他两种方法，我们的目的当然不是最小化误差，但是**大量巨大的误差在异常检测时显然是不合理的**

所以，上面的这个预测方法有效吗？我的回答是：**无效**

#### 三次样条(Cubic Spline)

刚开始用了三次样条尝试改进，后来发现了一个很致命的问题，这里就涉及到了`拟合`与`插值`的区别，三次样条做的是插值，多项式回归做的是拟合

在这个应用下，插值是没有用的。因为想要达到的效果是预测，使用差值可以“预测”两周之间的用电量，但对于整数周的用电量是完全和原数值相同的，因此要考虑其它的方法

#### 进一步讨论

#####数据集对方法的影响

如果你有注意到的话，我们上文全部是对第8周进行的讨论，选这一周是有原因的。

<img src="08.jpg" width="1000px">

<p align="center">（图8）</p>

上图是全部52周中2007年和2008年原始数据的对比，红框中上图是第8周(从0开始计数)，下图是第15周，对比可以发现，第8周中两年的数据集是十分相似的，而其它周如第15周，两年数据的差异很大

再来看看论文中的数据集(图3)，也是两年的数据十分相似，因此在相似的数据上预测结果好**只能说明`拟合`的好，而不是`预测`的好**，而最好的拟合方式就是用2007年的原始数据，这也解释了为什么不预测效果反而会好

经过试验，在其它数据非相似的周上跑出来的结果均很差，由于结果太多，这里不方便贴出了

#####在预测维度上数据没有变化

个人认为：通常我们按横轴的维度进行预测，假设我们有前50周的数据，去预测第51、52周的数据效果可能较好，这是因为其中有一个前提，即**数据在预测的维度上有足够多的变化**，这就可能隐藏着一个**规律**，这个规律就是预测的实质

而这一部分，实际预测中变化的维度是`year`，而变化的维度是`week`，预测似乎不够合理

#### 结论

* 高阶多项式存在问题
* 论文中的方法只适用于两组相似的数据上
* 论文中的方法在"预测"这一作用上缺乏合理性

最后，回顾一下，我们的论证逻辑是这样的：

```mermaid
graph TD
a(F1:论文的方法<br><strong>高次多项式回归</strong><br>误差很大)
b(F2:提出的方法误差也很大)
a--"A1:提出<br><strong>低次分段多项式回归</strong><br>的方法"-->b
c(F3:提出的方法相对更优)
b--"A2:比较两种方法的误差"-->c
d(C1:高阶多项式存在问题)
c-->d
e(F4:不预测时误差很小)
c--"A3:不使用多项式回归预测"-->e
f(T1:个人观点<br>在预测维度上<br>数据没有变化<br>方法不适合预测)
g(C2:预测方法<br>不适合本数据集)
e-->g
f-->i
h(T2:进一步讨论<br>数据集对方法的影响)
g-->h
i(C3:预测方法不合理)
h-->i
```

基于以上结论，异常检测在这里就没有意义了

### 核密度估计(Kernel Density Estimation)

对数据**(2007, ?, 1)**进行核密度估计，得到其概率密度函数，论文和复现的结果分别如下图所示：

<img src="09.jpg" width="500px">

<p align="center">（图9）</p>

<img src="10.png" src="500px">

<p align="center">（图10）</p>

当得到一个用电量数值时，通过该函数的到其概率，如果函数值小于一个阈值（复现时使用的是5e-5），则其被判定为异常。和上文一样，通过28个time slot，即28个与图10类似的图，对一周的用电数据进行异常检测，与论文中结果类似的，如下图所示：

<img src="11.png" width="500px">

<p align="center">（图11）</p>

其中红色的点为异常数据，至于阈值，论文中使用的是有标签数据，可以通过“把大部分异常都包括进来”为标准来寻找合适的阈值，复现时用的数据集没有标签，因此只能手动设定阈值

个人认为这种基于概率的方法物理意义更容易让人接受

## 结语

本文主要对论文的前一部分，即使用多项式来预测的方法，进行了讨论，发现论文中的方法确实**存在问题**。至于后面的基于概率的方法，我还比较认同的

此外，论文在解决过拟合、可视化的方面上也有出色的工作，本文没有进行复现，具体内容见原文

2018-12-16

